\section*{Referências}

\begin{enumerate}
    \item GAMBERA, Artur Rezzieri. \textbf{Uma abordagem histórica sobre logaritmos}. Disponível em: \url{https://www.ibilce.unesp.br/Home/Departamentos/Matematica/uma-abordagem-historica-sobre-logaritmos---artur-rezzieri-gambera.pdf}. Acesso em: 18 out. 2025.

    \item EVES, Howard. \textbf{Introdução à História da Matemática}. Tradução de Hygino H. Domingues. Campinas: Editora da Unicamp, 2004.

    \item BOYER, Carl B. \textbf{História da Matemática}. 2. ed. São Paulo: Edgard Blücher, 1996.

    %\item WIKIPEDIA. \textbf{Grégoire de Saint-Vincent — Quadrature of the hyperbola}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Gr%C3%A9goire_de_Saint-Vincent#Quadrature_of_the_hyperbola}. Acesso em: 18 out. 2025.

    \item WIKIPEDIA. \textbf{History of logarithms}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_logarithms}. Acesso em: 18 out. 2025.


    \item YOUTUBE. \textbf{A VERDADEIRA ORIGEM do Número de Euler}. Canal: Tem Ciência. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=jV49W0lY0OM}. Acesso em: 18 out. 2025.

    \item YOUTUBE. \textbf{Log Tables}. Canal: Numberphile. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=VRzH4xB0GdM}. Acesso em: 18 out. 2025.

    \item YOUTUBE. \textbf{Log Tables (extra bit)}. Canal: Numberphile. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=vzV50goW_WM}. Acesso em: 18 out. 2025.

    \item LIMA, Elon Lages. \textbf{Logaritmos}. Sociedade Brasileira de Matemática (SBM), 2019. Disponível em: \url{https://matematicatransformadora.com/wp-content/uploads/2019/04/2-SBM-Elon-Lages-Lima-Logaritmos.pdf}. Acesso em: 18 out. 2025.

% --- Série de Mercator ---
\item WIKIPEDIA. \textbf{Mercator series}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Mercator_series}. Acesso em: 18 out. 2025.

% --- Escala Richter ---
\item WIKIPEDIA. \textbf{Richter scale}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Richter_scale}. Acesso em: 18 out. 2025.

\item YouTube. \textbf{Logaritmos. Onde vou usar?}. Canal: Professor Possani. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=JFw9ihPyrMI&}. Acesso em: 18 out. 2025.

% --- Logaritmo Atualmente ---
\item DEGROOT, Morris H.; SCHERVISH, Mark J. \textbf{Probability and Statistics}. 4th ed. Boston: Pearson, 2012.

% --- Outras Vertentes ---
\item WIKIPEDIA. \textbf{Henry Briggs (mathematician)}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Henry_Briggs_(mathematician)}. Acesso em: 18 out. 2025.

\item WIKIPEDIA. \textbf{History of logarithms}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_logarithms}. Acesso em: 18 out. 2025.

\item WIKIPEDIA. \textbf{Jost Bürgi}. Disponível em: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Jost_B%C3%BCrgi}. Acesso em: 18 out. 2025.

\item MAA. \textbf{Logarithms: The early history of a familiar function — Joost Bürgi introduces logarithms}. Disponível em: \url{https://old.maa.org/press/periodicals/convergence/logarithms-the-early-history-of-a-familiar-function-joost-b-rgi-introduces-logarithms}. Acesso em: 18 out. 2025.

% --- Logaritmo Natural ---
\item YOUTUBE. \textbf{The History of the Natural Logarithm - How was it discovered?}. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=habHK6wLkic}. Acesso em: 18 out. 2025.

% --- pH ---
\item PECORARI, Mariana. \textbf{Logaritmos e Aplicações}. Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2013. Disponível em: \url{https://repositorio.unesp.br/server/api/core/bitstreams/e4f2fbc5-c42d-475d-a1f1-5cfc26564238/content}. Acesso em: 18 out. 2025.

\item Brasil Escola. \textbf{O que é pH?}. Disponível em: \url{https://brasilescola.uol.com.br/o-que-e/quimica/o-que-e-ph.htm}. Acesso em: 18 out. 2025.

\end{enumerate}
